﻿ Thi_trắc_nghiệm ngoại_ngữ : 5 “ bí_quyết ” đạt điểm_cao
Ngày 6-10 , ông Nguyễn_Hoài_Chương , Trưởng_phòng THPT Sở GD - ĐT_TP . HCM , cho_biết trong các ngày 11 , 12 , 13 - 10 sắp tới , Bộ GD - ĐT sẽ tổ_chức tập_huấn về phương_pháp làm bài thi_trắc_nghiệm cho giáo_viên dạy môn ngoại_ngữ các tỉnh phía Nam , sau đó Sở GD - ĐT_TP . HCM sẽ tiến_hành tập_huấn cho giáo_viên các trường vào cuối tháng 10 này .
Hiểu cặn_kẽ để suy_luận , làm bài
Trả_lời câu_hỏi của chúng_tôi về công_tác chuẩn_bị cho học_sinh làm_quen với phương_pháp thi_trắc_nghiệm , ông Chương cho_biết ngay sau đợt tập_huấn này , các trường THPT trên toàn TP sẽ dành thời_gian hướng_dẫn cho học_sinh , nhất_là học_sinh lớp 12 , cách làm bài thi_trắc_nghiệm . Hiện sở đã nhận được mẫu đề thi_trắc_nghiệm khách_quan của Bộ GD - ĐT gởi vào .
Từ_mẫu này , sở sẽ nghiên_cứu cùng_với các nguồn đề thi khác để xây_dựng thành ngân_hàng đề thi . Kế_hoạch thi thử cho học_sinh cũng đã được sở chỉ_đạo cho các trường , theo đó đưa thường_xuyên đề thi_trắc_nghiệm vào các bài kiểm_tra 15 phút , 30 phút và 1 tiết , đến tháng 1-2006 tổ_chức thi thử trên toàn_quốc theo kế_hoạch chung của Bộ GD - ĐT .
PGS-TS Nguyễn_Hội_Nghĩa , Trưởng_Ban_Đào tạo sau ĐH , Giám_đốc Trung_tâm Khảo_thí và Đánh_giá chất_lượng đào_tạo ( ĐH Quốc_gia TP.HCM ) , đưa ra lời khuyên : Học_sinh phải học theo hướng hiểu cặn_kẽ , từ đó suy_luận để làm được bài .
Thứ nhất , học_sinh phải học đầy_đủ kiến_thức từ sách_giáo_khoa ( học rộng ) vì bài thi gồm nhiều câu_hỏi nhỏ trải khắp chương_trình . Thứ_hai , phải nắm vững kiến_thức cơ_bản vì các câu_hỏi chắc_chắn không quá khó . Thí_sinh chỉ có khoảng 1 - 2 phút cho mỗi câu . Không nên ôn_tập theo kiểu học tủ của bài thi tự luận .
Ngân_hàng đề thi các môn đã sẵn_sàng
PGS-TS Nguyễn_Hội_Nghĩa khẳng_định , ĐH Quốc_gia TP.HCM đã có đủ ngân_hàng đề thi_trắc_nghiệm không_chỉ cho môn Anh_văn mà_còn cả các môn khác như : toán , lý , hóa , Pháp , Trung , Nga .
ĐH Quốc_gia TP.HCM sẵn_sàng tham_gia đóng_góp đề thi_trắc_nghiệm trong các kỳ thi do Bộ GD - ĐT , trường , ngành ... tổ_chức .
Sau mỗi kỳ thi , những câu_hỏi không hay ( thí_sinh điểm_cao làm không được , thí_sinh điểm kém làm được do chọn ngẫu_nhiên ) sẽ được loại_bỏ và bổ_sung thêm câu_hỏi mới .
Hiện_tại , ĐH Quốc_gia TP.HCM đã có máy chấm thi với tốc_độ 1.000 bài/giờ .
Thứ_ba , thí_sinh cần có sự khéo_léo , nhạy_bén khi làm bài thi . Chẳng_hạn , không nên mất thời_gian cho một câu quá khó hoặc rơi vào phần mình ôn_tập chưa kỹ . Sai_lầm lớn nhất của thí_sinh là cứ cố làm theo thứ_tự từ trên xuống . Sau 2 - 3 phút mà không xong câu nào_đó thì_phải bỏ_qua ngay . Đến khi gần hết giờ thì nên đánh ngẫu_nhiên tất_cả những câu chưa làm xong .
Thứ_tư , học_sinh cần luyện_tập , làm bài mẫu giống như thi thật , thời_gian thật để tránh bỡ_ngỡ , tạo tâm_lý tự_tin khi thi thực_sự . Cuối_cùng , thí_sinh khi đi thi cần chuẩn_bị tốt dụng_cụ làm bài như 2 , 3 cây bút_chì ( tốt nhất_là 2B ) , gôm ... Chú_ý không tô quá mờ , máy sẽ không nhận ra hoặc quá đậm làm mất thời_gian .
Sách tham_khảo đề thi đã có !
Đáp_ứng nhu_cầu tìm_hiểu đề thi_trắc_nghiệm của thí_sinh , thị_trường sách đã xuất_hiện một_vài sách giới_thiệu đề thi_trắc_nghiệm tiếng Anh . Mới nhất_là quyển 36 bộ đề thi_trắc_nghiệm tiếng Anh luyện thi tốt_nghiệp THPT và ĐH của tác_giả Lê_Ngọc_Bửu , Nhà_xuất_bản ĐH Quốc_gia TP.HCM năm 2005 .
Các đề thi này gồm 50 câu trắc_nghiệm với 4 đáp_án A , B , C , D . Cuối sách có cả đáp_án và được bán giá 27.000 đồng . Các loại sách giới_thiệu các đề thi_trắc_nghiệm các ngôn_ngữ khác chưa thấy bày bán . Nhiều sách giới_thiệu các loại đề thi dạng cũ vẫn được bày bán , chiếm hầu_hết kệ sách .
Tuy_nhiên , không có hiện_tượng đổ_xô đi mua sách tham_khảo đề thi_trắc_nghiệm do thí_sinh nắm_bắt được thông_tin thi_trắc_nghiệm ngoại_ngữ từ trước và đã có sự chuẩn_bị .
Theo Người_Lao_Động
